%!TEX program = xelatex
% 完整编译: xelatex -> bibtex -> xelatex -> xelatex
\documentclass[lang=cn,11pt,a4paper]{elegantpaper}

\title{蓝眼睛岛问题}
\author{余周炜}


\date{\zhtoday}
\begin{document}
\maketitle

该问题是华人数学家陶哲轩最感兴趣的逻辑问题。

\section{问题描述}

(蓝眼睛岛问题)在一个岛上，住着一个部落。这个部落由1000个人组成，这些人有\textbf{多种}眼睛颜色。他们有一种宗教信仰，禁止他们了解自己眼睛的颜色，甚至禁止他们讨论眼睛颜色这个话题。因此，每个居民都能看到所有其他居民的眼睛颜色，但却不能发现自己的眼睛颜色（这里没有镜子或者诸如此类的东西）。如果有岛民知道了自己的眼睛颜色，那么他们的宗教就会强制他们第二天中午在村庄广场上自杀，让所有人都看到。所有的岛民都\textbf{非常逻辑和非常虔诚}，他们\textbf{也都知道其他人也非常逻辑和非常虔诚}。在这里，“非常逻辑”的意思是，如果从岛民已知的信息观察中可以推理出任何结论，那么岛民必定会知道这个结论。

实际上，在这1000个岛民中，100个人的眼睛是\textcolor{blue}{蓝色}，900个人的眼睛是\textcolor{brown}{棕色}。不过，岛民最初并不知道这些数据。因为，每个人只能看到除自己之外的999个人的眼睛颜色，看不到自己的眼睛颜色。

有一天，一个蓝眼睛的游客来到了岛上，并且获得了部落的完全信任。一天晚上，他向整个部落的人致辞，感谢他们的款待。

然而，由于不了解当地的风俗习惯，这位游客犯了一个错误，在他的讲话中提到了眼睛的颜色。他说了一句：“真是有趣呀，在这里能看到像我这样的蓝眼睛的人！”

请问，游客的失言对部落会不会产生影响？如果有，是什么影响？

\newpage

\paragraph{附加问题}
\begin{enumerate}
\item 如果游客在发言后的第二天就意识到了自己的错误，那么他有没有办法减少伤亡呢？
\item 如果游客意识到自己的错误不是在发言后的第二天，而是又过了几天之后，他有没有办法减少伤亡呢？
\end{enumerate}


\section{简单思考}

这里用到的是递归推理。

如果只有一个蓝眼人，那么他原本看不到蓝眼人，那么他听到游客的话就知道了游客说的这个蓝眼人就是自己，因此他在一天以后就会自杀。

如果有两个蓝眼人，那么他们原本只能看到一个蓝眼人，听到游客的话后，他们就会想对方是不是岛上唯一的蓝眼人呢，如果是的话，那么一天以后他也应该自杀了，但是过了一天没人自杀，因此两个人都明白了，对方没有自杀，是因为岛上还有一个蓝眼人，这个蓝眼人是谁呢？那么就是自己，因此在游客讲话的两天以后这两个人会一起自杀。

继续推理，如果有n个蓝眼人，那么这n个蓝眼人会在n天以后一起自杀。

我们也可以按时间推理。

过一天推理一次，那过了一天没人自杀，这说明蓝眼人的人数不是1；过了两天没人自杀，就说明蓝眼人的人数不是2；如此，过了n天没人自杀，那么蓝眼人的人数不是n-1。因此第n个蓝眼人就是自己，所以n个蓝眼人就在n天之后一起自杀。

\section{核心问题}

\paragraph{游客有没有带来新信息？}

答案是游客确实带来了新信息。

对于任何一个蓝眼人而言，他不妨把自己称为$A_1$,把其他99位蓝眼人称为$A_2,A_3,\cdots,A_{100}$,现在游客给$A_1$带来了新信息，如下所述：

\begin{quote}
$A_1$知道,$A_2$知道,$A_3$知道\ldots $A_{100}$知道岛上有蓝眼人。
\end{quote}

\paragraph{游客的话为什么能够带来新信息？}

因为他做的是一个公布，一个广播，即使他公布的内容是他早已知道的，但是公布这个动作本身就会造成一个重要的区别，就是现在所有人不但知道了公布的内容，而且知道所有人都知道，还知道所有人都知道所有人都知道\ldots 如此等等，以至于无穷。

\section{共识的分类}

\begin{itemize}
\item 弱共识（Mutual knowledge）:如果一件事是所有人都知道的，那么这件事称为Mutual knowledge，也叫沉默共识。
\item 强共识（Common knowledge）:如果一件事是所有人都知道，所有人都知道所有人都知道\ldots,\textbf{以至于无穷}，那么称这件事为Common knowledge,也叫公开共识。
\end{itemize}

\section{该问题的十层思考}

\subsection{该问题本身的答案是什么？}

如果岛上有n个蓝眼人，游客说话之后n天，所有n个蓝眼人一起自杀。

\begin{proof}(数学归纳法)
\begin{enumerate}
\item $n=1$时，即如果岛上只有一个蓝眼人，那么他原本看不到蓝眼人，那么他听到游客的话就知道了游客说的这个蓝眼人就是自己，因此他在一天以后就会自杀。
\item 假设。对于$n=k$这个命题是成立的，如果岛上有k个蓝眼人，游客说话之后k天，所有k个蓝眼人一起自杀。
\item 现在我们考虑$n=k+1$的情况，这$k+1$个蓝眼人中的每一个都会做这样的推理，我看到了$k$个蓝眼人，假如他们就是全部的蓝眼人，那么过k天之后他们就会一起自杀，假如他们没有在k天之后一起自杀，那就说明蓝眼人不止k个，那唯一可能的其他蓝眼人是谁呢？就是他自己，于是他等待k天，然后看到没有人自杀，由此得出结论，自己是蓝眼人。每一个蓝眼人都做出了这样的推理，都知道了自己是蓝眼，因此$k+1$个蓝眼人一起自杀。
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{棕眼人会不会自杀？}

不会，因为他们不知道岛上的眼睛颜色只有两种。

从推理过程讲，他们对眼睛做的推理只是在两种可能性中选择：蓝色或者不是蓝色，如果一个人确认自己眼睛不是蓝色，那么仍然可能是棕色，可能是红色，可能是黑色等等；因此他还是不知道自己眼睛的颜色，所以不会自杀。

\subsection{如果没有游客，岛民们会不会自杀？}

不会，因为没有推理的起点。 

\subsection{为什么我们要关心游客有没有带来新信息这个问题}

只有新的信息才能造成新的结果，这是一个常识，对于逻辑系统，这也是一个真理。

但是蓝眼睛岛问题似乎推翻了这个常识，因为一眼看不出来游客带来了什么新信息，我们需要搞清楚，错误的是这个常识呢，还是游客没有带来新信息这个印象。

\subsection{游客到底有没有带来新信息？}

确实有，新信息不是游客的话：岛上有蓝眼人，而是一个n阶的知识。

如果把这n个蓝眼人称为$A_1,A_2,\ldots,A_100$,那么新信息就是下面这个命题：

$K_n=A_1$知道，$A_2$知道，$A_3$知道，\ldots,$A_n$知道“岛上有蓝眼人”。

一个命题中出现了多少次知道，我们就把它叫做多少阶知识。

下面我们把“岛上有蓝眼人”这个命题记为$P$，

$A_n$知道$P$是一个一阶知识,记为

$K_1$=$A_n$知道$P$,

$A_{n-1}$知道$K_1$是一个二阶知识，记为

$K_2$=$A_{n-1}$知道$K_1$，如此等等

那么游客带来的新信息即为：

$K_n=A_1$知道$K_{n-1}$，这是一个$n$阶知识。

\subsection{为什么这个n阶的知识是一个新信息？}

在游客公布之前，通过互相观察岛民们最多只能获得$n-1$阶知识，不能知道$n$阶知识。因为每个人都不知道自己眼睛的颜色，他在推测别人怎么想的时候，只能考虑别人之间的相互观察，不能考虑别人观察自己的结果， 这就意味着每多一重知道，知识每升高一阶，那作为知识来源的人数就减少1，例如对于$K_1$,$A_n$知道$P$，$A_n$可以通过观察其他$n-1$个蓝眼人中的任何一个来推出$P$,那么作为知识的来源就是$n-1$，只需要扣除自己就行，对于$K_2$就是$A_{n-1}$知道$K-1$,那么$A_{n-1}$就需要扣除自己和$A_n$,那这个知识的来源就只有$n-2$个人，以此类推，对于$K_{n-1}$就是$A_2$知道$K_{n-2}$,$A_2$就需要扣除从自己到$A_n$的所有人，也就是$n-1$个人，那么知识的来源只剩下了一个人，就是$A_1$,对于$K_n$，n个人都被扣除了，都不能作为知识的来源，但是一个知识至少要有一个来源，因此$K_n$根本就不是个知识，由此可见，通过互相观察，是无法得到$K_n$的，最多只能得到$K_{n-1}$,那么游客发言之后，为什么就能得到$K_n$了，因为这时游客成为了一个公开的信息来源，每个岛民都可以从他那知道P,不再需要通过互相观察推来推去了，而且每个岛民都知道，其他人都从游客那里知道了P,因此岛民们不但是一下子知道了$K_n$,而且是一下子知道了$K_{n+1},K_{n+2}$,以至于任意高阶的知识，不过呢岛上只有n个蓝眼人，如果知识高于n阶，里面出现的人就必定有重复的，这就没有多少价值。

\subsection{新信息是如何发挥作用的？}

新信息使岛民们有可能通过一个判决性实验，来推出自己眼睛的颜色，这个判决性实验的做法就是等待和观察。

\subsection{在逻辑学上如何描述游客发言的效果？}

游客通过公布一个岛民们早已知道的信息，把它从弱共识提升到了强共识。这个操作产生的效果不是公布那个信息本身，而是一个n阶的知识。

\subsection{如何解答蓝眼睛岛问题的各种变体？}

如果游客发言之后已经过了m天，那么游客就需要指出m个人是蓝眼，或者带走m个人，才能阻止m个人全体自杀。

\subsection{哪些现象可以用这些道理来理解呢？}

如皇帝的新装，语言通讯模型，摩尔定律等。

\section*{参考资料}

Guan Video工作室的三个视频：
\begin{enumerate}
\item 做了这道数学题，可能会有减肥效果\ldots\ldots
\item 什么叫强共识？比如说：数学特别有趣
\item 科技袁人：如果说思考能力分为10层，你能达到第几层
\end{enumerate}

\end{document}
